\chapter{Introducción}

\section{Contexto y motivación}
% \subsection{Situación actual del dominio}
% \subsubsection{Observaciones iniciales}

% \subsection{Problema a resolver}
% \subsubsection{Delimitación del problema}

\section{Objetivos del TFM}

\subsection{Objetivo general}

Desarrollar un prototipo de simulador web de movilidad urbana que integre modelos de predicción basados en Machine Learning y servicios de enrutado, con el fin de analizar el impacto de distintas políticas de transporte en el reparto modal de los viajes y generar métricas de apoyo para la planificación y la toma de decisiones.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Entrenar y validar modelos de Machine Learning con datos de movilidad para predecir la elección modal de los usuarios en función de variables sociodemográficas, de tiempo y de coste.
    \item Integrar servicios de enrutado (OSRM y OpenTripPlanner) para obtener tiempos y costes realistas entre pares origen-destino en el entorno urbano.
    \item Desarrollar una aplicación web interactiva que permita definir viajes sobre un mapa, simular el comportamiento de los usuarios y visualizar resultados en un cuadro de mando.
    \item Implementar un módulo de análisis de escenarios \textit{what-if} para modificar parámetros de política (coste del coche, tarifas del transporte público, frecuencia de autobuses, etc.) y observar su efecto en el reparto modal.
    \item Generar métricas de impacto (reparto modal, tiempo medio de viaje y estimación de emisiones de CO\textsubscript{2}) como apoyo a la toma de decisiones en movilidad urbana.
\end{itemize}

\subsection{Competencias trabajadas}

El desarrollo del TFM contribuye a las siguientes competencias del Máster:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CP01}: Integrar tecnologías, aplicaciones, servicios y sistemas de la Ingeniería Informática en un contexto multidisciplinar.
    \item \textbf{CP05}: Aplicar métodos matemáticos, estadísticos y de inteligencia artificial para modelar y desarrollar sistemas inteligentes.
    \item \textbf{CP07}: Realizar un proyecto integral original de carácter profesional que sintetice las competencias adquiridas en el plan de estudios.
\end{itemize}

\section{Alcance y limitaciones}
% \subsection{Alcance funcional}
% \subsubsection{Elementos incluidos}

% \subsection{Limitaciones}
% \subsubsection{Condicionantes técnicos y temporales}

% \section{Metodología de trabajo}
% \subsection{Enfoque de desarrollo}
% \subsubsection{Iteraciones y entregables}

% \section{Estructura del documento}
% \subsection{Organización de capítulos}
% \subsubsection{Guía de lectura}
